\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{12}{42}{24. Juli 2017}

\begin{aufgabe}{Doppelt periodische meromorphe Funktionen}
Sei~$f$ eine auf~$\CC$ meromorphe Funktion. Sei~$f$ doppelt periodisch mit
Perioden~$\omega_1$ und~$\omega_2$, gelte also~$\omega_1/\omega_2 \not\in \RR$
und~$f(z) = f(z + \omega_1) = f(z + \omega_2)$ für alle~$z \in \CC$.
Zeige, dass~$f$ auf dem \emph{Fundamentalbereich}~$F \defeq \{
\lambda_1\omega_1 + \lambda_2\omega_2 \,|\, \lambda_1,\lambda_2 \in [0,1) \}$
ebenso viele Polstellen wie Nullstellen besitzt (jeweils mit Vielfachheit
gezählt).
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Lageuntersuchung mit dem Satz von Rouché}
Es sei~$p(z) = z^n + bz^k + c$ ein Polynom mit~$0 < k < n$ und~$b,c \neq 0$.
Was gilt für die Lage der Nullstellen von~$p$ in den folgenden Situationen?
\begin{enumerate}
\item $|z^n| > |bz^k + c|$ für alle~$z \in \CC$ mit~$|z| = R > 0$ und~$|c| >
|z^n + bz^k|$ für alle~$z \in \CC$ mit~$|z| = r > 0$
\item $|bz^k| < |z^n + c|$ für alle~$z \in \CC$ mit~$|z| = R > 0$
\item $|bz^k| > |z^n + c|$ für alle~$z \in \CC$ mit~$|z| = R > 0$
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Weitere Beispiele zum Satz von Rouché}
Bestimme die Anzahl der Nullstellen mit Vielfachheiten der folgenden
Funktionen, jeweils auf den angegebenen Gebieten:
\begin{enumerate}
\item $z^8 - 3z^2 + 1$ auf~$|z| > 1$
\item $z^7 - 5z^3 + 7$ auf~$1 < |z| < 2$
\item $3z^4 - 7z + 2$ auf~$1 < |z| < 3/2$
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Der Fundamentalsatz der Algebra (Staatsexamen Herbst 2015)}
Sei~$f$ ein Polynom vom Grad~$n \geq 1$. Zeige, dass~$f$ genau~$n$ Nullstellen
in~$\CC$ besitzt (mit Vielfachheit gezählt), und zwar
\begin{enumerate}
\item mit dem Satz von Rouché
\item mit dem Null- und Polstellen zählenden Integral.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Schreibe~$f'(z)/f(z)$ in der Form~$n/z \cdot (1 +
g(z))$ und schätze die so entstehende Funktion~$g$ geeignet ab.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Staatsexamen Frühjahr 2015}
Sei~$r$ eine reelle Zahl mit~$r > e$. Zeige, dass die Gleichung~$rze^z = 1$ auf
der abgeschlossenen Einheitskreisscheibe genau eine Lösung besitzt.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Nimm den Satz von Rouché mit~$f(z) = rze^z$ und~$g(z)
= -1$. Die Nullstellen von~$f$ kennst du sehr genau.\par}
\end{aufgabe}

\end{document}
